1. Расскажите, чем отличаются команды: "t.sh" ". t.sh" "/t.sh" "./t.sh"?
```
"t.sh" - при попытке выполнить такую команду, будет производиться поиск в директориях, указанных в $PATH. Выведет ошибку что команда не найдена.
". t.sh" - выполнение команды в текущей оболочке (аналогично "source t.sh"), без создания дочернего процесса.
"/t.sh" - попытка выполнить скрипт по абсолютному пути, выведен ошибку что директория или файл не найден.
"./t.sh" - выполнение скрипта в текущей директории.
```

***
2. Проведите ревью bash-скрипта
```
#!/bin/bash
 
file=$1
 
if [ -f $file ]
then
    echo "File exists"
else
    echo "File does not exist"
fi
```

```
1) Нет кавычек вокруг переменной $file, усли будет передана переменная с пробелами или спец. символами, то скрипт будет работать неправильно.
3) Нет проверки на отсутствие передаваемых аргументов и пустое значение.
3) Нет вывода в "echo", о значении передаваемого аргумента.
4) Можно сделать передачу нескольких аргументов, и их перебор через цикл, при этом не нарушив атомарную задачу этого скрипта (проверка существования файла).

#!/bin/bash

if [ $# -eq 0 ]; then
    echo "Error: No filenames provided"
    exit 1
fi


for filename in "$@"; do
    if [ -f "$filename" ]; then
        echo "File '$filename' exists"
    else
        echo "File '$filename' does not exist"
    fi
done
```
***

3. Клиент жалуется на проблемы в работе БД MySQL - простые запросы выполняются медленно. Опишите ваши действия.
```
Запрошу эти скрипты у клиента и буду анализировать ситуацию.
Возможные причины:
- Недостаточные ресурсы сервера (Нехватка/Неисправность CPU, Memory, Disk)
- Отсутствие или неправильное использование индексов в базе (например производится поиск по user_id по конкретному пользователю без индекса)
- Сложные запросы (клиент может утверждать, что они простые)
- Высокая нагрузка на базу (множество одновременных запросов или большой объем данных)
- Неэффективная фрагментация (запись на разные участки диска вследствии например удаленных записей)
- Неэффективое кеширование (например если запрос на выборку популярных товаров интернет магазин выполняет часто, но результаты не кешируются, то база будет выполнять этот запрос каждый раз, что замедлит выполение)
- Неправильная структура таблиц (использование неправильных типов данных, дублирование данныхи, неправильное разбиение таблиц и т.д)
- Проблемы с сетью между клиентом и сервером
Исходя из каждого варианта подразумеваются последующие действия.
```

*** 
4. На сервере закончилось свободное место, новые файлы не создаются, вывод df -h показывает что свободное место есть. Опишите причины по которым такое могло произойти?
```
Закончились inode (df -i).
```
***

5. Достаточно ли команды iostat -x чтобы оценить реальную нагрузку на диск?

```
Не подойдет, не выводит информацию о процессах, которые нагружают диск.
```

***
6. Клиент просит подобрать отказоустойчивое решение с SLA 99.9% для 7 сайтов (Nginx, PHP, MySQL, Redis, Memcached), статика занимает 10ТБ и будет расти до 50ТБ в течении года, каждая БД занимает 50ГБ. Предложите решение, опишите для клиента техническую реализацию.
 Подбор отказоустойчивого решения с SLA 99.9% для 7 сайтов
```
Развертывание инфраструктуры в облачном провайдере (как пример возьмем Yandex.Cloud)

Production среда:
2 уровня балансировщиков Network Load Balancer (транспортный уровнень) + Application Load Balancer (прикладной уровень).
Для PHP - Managed Service for Kubernetes в трех зоназ (ru-central1-a, ru-central-b, ru-central-d) с мониторингом состояния подов, автоскейлингом и переводом нагрузки на другой кластер в случае недоступности.
Managed Service for MySQL в трех зонах доступности с автоскейлингом и резервным копированием.
Managed Service for Redis в трех зонах доступности с автоскейлингоми резервным копированием.
По отдельному S3 хранилищу типа Standart для статики на каждый сайт с расширением по мере необходимости. Включение версионирвания объектов для обеспечения защиты данных.
Отдельное S3 хранилище для бекапов.
Для Memchached - Compute Instance Group в трех зонах с автоскейлингом и мониторингом состояния ресурсов.

Dev и Staging среды:
Тут уже в зависимости от пожеланий клиента.
Как пример для экономии только одна зона доступности.
Отсутствие избыточности в ресурсах.
Замена managed инструментов на обычные виртуалки.
Вместо kubernetes на тестовых средах можно использовать обычный docker и т.д, но можно и просто сделать копию Prod среды.

По мероприятием:
Функциональное и нагрузочное тестирование перед выкаткой на прод.
Проведение обновлений в периоды минимальной нагрузки.
Blue-Green или Canary deployment.
Настройка мониторинга и автоалертов для быстрого решения инцидентов и сбора статистики для аналитических платформ.
и т.д.
```
***
7. Клиент просит подобрать сервер под базу данных для храниния логов всех действий на сайте и строить разнообразную аналитику по данным. Ожидаемый объем БД через 6 месяцев 900 ГБ. Опишите ваши рекомендации по выбору сервера и настройке БД для клиента?
``` 
Очень абстрактный вопрос.
В требованиях указано "сервер", нет требований к доступности и надежности, есть ли у клиента аналогичные "серверы", что за БД будет использоваться и т.д.
Можно использовать on-premise standalone конфигурацию сервера с ElasticSearch, с настройкой бекапов и мониторинга.
```
***
8. Расскажите каким образом вы будете блокировать в Nginx запросы вида "GET /?[a-z]{16} HTTP/1.1"?
```
server {
    listen 80;
    server_name southbridge.io;

    location ~* "^/([a-z]{16})$" {
        return 403;
    }
}
```

***

9. Какой из запросов MySQL самый тяжелый: https://xpaste.pro/p/t4q0Lsp0? Расскажите как вы его выявили?
```
Если судить по времени исполнения то самый тяжелый запрос №2 (Query_time: 9.259469)
Если же рассматривать с точки зрения нагрузки на базу и количества обработанных данных, то это запрос №4 ( Rows_examined: 2457916, Bytes_sent: 43233), в то время как у запроса №2 ( Rows_examined: 948209, Bytes_sent: 11)
```

***
10. Что происходит на сервере: https://drive.google.com/file/d/1Cxkx6-428EQAX0-eiaq66H829ohnPp7q/view?usp=sharing
Опишите в формате ответа для клиента, если у вас есть предложения по оптимизации, также укажите их.
![Логотип](screenshots/what_happens3_.jpg)

```
Видны процессы php (веб-серве), mysqld (база данных), md5_raid1 (минимум 2 диска в массиве), denyhosts.py (защита он несанкционированного доступа по SSH).
Минимум 15 минут высокая нагрузка на диски (busy 90-100%).
Высокая нагрузка на диски и показатели WRDSK процесса "denyhost.py" может говорить о том, что процесс пишет логи о событиях которые он обарабатывает (неудачные попытки входа)
Возможно сервер подвергается атаке, "denyhosts.py" пишет логи и тормозит работу всей системы.

Если есть доступ на хост, то необходимо срочно посмотреть логи, которые пишет denyhosts.py и принять меры по блокировке ip или пула ip, с которых происходит атака.
Если доступа нет, то необходимо оперативно связаться с ответственным лицом со стороны заказчика и сообщить о данной ситуации.

Оптимизация:
Пересмотреть архитектуру. Вынести web-сервер на отдельный хост за балансировщик и закрыть доступ по паролю.
Вынести базу на отдельный хост и закрыть ей доступ во внешний сегмент (оставив доступ только для web сервера). Осуществляеть ее администрирование через отдельный хост в этом сегменте сети.
и т.д
```

***
11. Что происходит на сервере: https://drive.google.com/file/d/1fgJaftjv53xCN7vgiJOaQlbfWkUqPgyd/view?usp=share_link
Опишите в формате ответа для клиента, если у вас есть предложения по оптимизации, также укажите их.
![Логотип](screenshots/what_happens_.jpg)

```
Видны процессы mysqld (БД), posgres (БД), bundle и gitlab-export (возможно развернут gitlab), redis-server (БД для кеша), httpd (apache), prometheus (сбор метрик).
Для 8 ядер average 23 56 79.
Высокая нагрузка на диск тормозит всю систему.
Нехватка RAM, swap составляет 2/3 объема RAM.

Навалено на сервер все что можно и нельзя.

Оптимизация:
Полный пересмотр архитектуры.
Под каждую сущность отдельный хост.
Prometheus на каждый хост.
Перераспределение ресурсов (больше оперативки на redis и меньше на gitlab например).
и т.д

```

***
12. Какие зависимости (явные и неявные) используются в этой роли: https://galaxy.southbridge.io/collections/aux/-/tree/master/roles/rhel_python_sub

```
Зависимость от роли "southbridge.aux.repo_southbridge"
В директории /vars определяеются переменные в зависимости от версии операционной системы.

Запуск ролей должен определяется уровнем абстракции плейбука, поэтому все роли можно вынести в отдельный репозиторий и устанавливать их через requirements.
На экспертное знание ansible не претендую, но вот как пример "https://gitlab.com/va1erify-ansible-roles".
```

*** 
13. Мы знаем что есть всего 7 записей с ticket_id=56412. Записей с ticket_id > 60000 нет, никаких символов перед 56412 нет. Как могла появиться разница в количестве? Опишите ваши действия.
 
- SELECT count(*) FROM tickets_messages WHERE ticket_id=56412; возвращает 5 записей
- SELECT count(*) FROM tickets_messages WHERE ticket_id like '%56412'; возвращает 7 записей

```
Такого не может быть.
Если отрабатывает запрос where ticket_id=56412 (без кавычек) -  значит тип переменной для столбца ticket_id не строковое значение (не VARCHAR например, а INTEGER).
А LIKE не работает с типом данных INTEGER без явного приведения.
Соответствнно второй запрос упадет с ошибкой.
Проверил на PosgreSQL.
```